[翻譯全文] 南華早報71立法會除口罩義士專訪

有錯請指正

數以百計示威者喺星期一香港移交廿二周年當日衝擊立法會，敲碎玻璃、窗戶，拆除傢俬，喺會議廳噴上塗鴉，並試圖掛出港英旗。

廿五歲嘅梁繼平（Brian）係進入立法會嘅其中一位，佢亦係嗰晚唯一公開身份嘅人。

佢表示，衝擊登上國際頭條，並為整個運動帶嚟「重大飛躍」。 南華早報透過Telegram call 同佢作出專訪，佢解釋咗佢點解會咁做同點解佢冇後悔。

你星期一去咗邊度，你嘅角色係乜嘢？

我skip咗當日嘅遊行並留咗喺立法會大樓附近將近8個鐘，近距離睇住一舉一動。同好多示威者一樣，我哋一直都等緊呢個進入立法會表態嘅機㑹。當然嗰時並冇明確共識我地應該佔領立法會幾耐，呢個正突出咗呢場運動去中心化、無領袖同自發嘅本質。我哋係即場行動。

個半鐘之後，記者見到你除口罩叫所有人留低。點解你咁做？

嗰時越嚟越多人警惕警察嘅反擊，開始離開會議廳。我冒險踩咗上其中一個議員嘅枱上面，除咗口罩大嗌：「呢度越多人，我哋就越安全。我哋一齊留喺度佔領會議廳，我哋冇得再輸。」

有示威者警告我唔好除口罩，但我感覺嗰下係當晚決定性嘅一刻。我覺得我哋應該呼籲群眾加入，組成防線並支援立法會入面嘅人。冇人知我哋幾時會再踏足呢度。

隨住警察逼近，經過一番商討，大部分人決定結束包圍。我自願出嚟喺鏡頭面前讀出立法會示威者嘅主要訴求。

我最唔想見到嘅就係做咗咁多嘢之後冇提出過任何清晰訴求。

如果我哋冇咁做，大眾只會記得入面嘅破壞並指責我哋為暴徒。呢個亦會為政府提供合適理由檢控我哋每一個，帶嚟好似2014年佔領運動咁嘅公民社會倒退。

但當日示威者嘅行為，連同立法會嘅損壞，唔係暴力咩？

要搞清楚所有破壞只係限於立法會大樓同入面嘅財產，並無傷害人甚至警察。示威者克制地使用武力，甚至留低錢先飲立法會飯堂嘅嘢。

值得留意嘅係入面嘅塗鴉並唔係純粹破壞，比如有人塗去「中華人民共和國」，留低「香港特別行政區」。呢個係明顯對兩制嘅不信任。大部分其他塗鴉都係有關紀念運動中失去嘅三條生命。

所以佢哋只係話緊俾公眾聽呢個唔係只係一場暴亂，而係表達不公平選舉制度所積累嘅挫敗感。同三個人用生命控訴比較，對幾塊玻璃嘅破壞算得係咩？

係時候將目光投去比短暫爆發嘅「暴力」更遠嘅地方，深入睇下人民、尤其係年輕一代真正諗緊嘅嘢。

咁參與七一示威同其他包圍行動嘅年輕示威者係有咩想法？

對自由同民主嘅追求係數以百計嘅人進入立法會、早前數以十萬計嘅人走上街嘅根本原因。政府到目前為止對我哋嘅訴求視而不見，冇作出任何實質改變同行動。如果林鄭如佢所講會虛心聆聽，點解佢唔清楚講明撤回條例，令矛盾輕易解決？

或者，政府可以選擇唔對早前拘捕嘅人作出起訴，好似台灣太陽花運動咁。佢亦可以成立獨立調查委員會調查警察過分武力。

以上任何一項都會受到公民社會歡迎，但係政府拒絕接受。

反送中一開始嘅時候大家要求林鄭下台，但漸漸我哋意識到問題係源自產生行政長官嘅不民主制度。林鄭留唔留任已經係次要。

如果有普選，二百萬人、即差唔多三分一人口上街，咩領袖都冇得唔落台。

而且政府要意識到，就算佢藉改善民生或者設立更多諮詢平台去抵消我哋一代嘅反對聲音，都唔會有咩大作用。

你提到三個人嘅死。佢哋都係自殺個案。對佢哋作出美化或稱佢哋為烈士唔係唔啱咩？

好明顯示威者極為憤怒，以致有三條生命喺運動中犧牲，尤其當所有和平手段已經幾乎用盡。年輕示威者已達絕望境地。

我哋冇權對佢哋嘅決定作出論斷，示威者可以做嘅係尊重佢哋嘅信念。

可能有人話時間會站在年輕人一邊，但隨住2014年雨傘運動後對民主派議員同社運人士嘅DQ同監禁，一整代人已經被禁足於呢個政治制度。年輕人經過2014運動後筋疲力盡。

我哋唔似父母一輩咁有條件可以喺另一個地方落戶，同時亦毋須憂慮供30年樓嘅包袱。年輕人冇嘢可以輸，佢哋只想冇事見到太陽升起，然後第日再參與示威。我哋而家就想要民主。

可唔可以分享你嘅個人背景、你嘅教育、你嘅父母？

香港嘅社會運動一直啓發我嘅學習。由香港大學法律同政治雙學位畢業後，我選擇以公民社會如何幫助民主化同預防專制政權作為我嘅碩士論文題目。

我一直希望成為教授，然後第日返嚟教香港學生培養社會意識。

我真係唔想提我家人，我唔認為對訪問有用。

運動下一步係咩？你嘅下一步係咩？你喺香港嗎？

公民社會已經用盡所有可行嘅和平手段，並唔係為咗暴力而暴力。政府應對佢嘅回應作出反省。

我相信嚟緊可能有更多行動，可能係示威。但言之尚早。

我自己嘅話，我唔肯定我係咪可以9月飛返美國華盛頓大學繼續我嘅政治學博士學位。我仲考慮緊唔同選項，盡可能尋找緊唔同意見。

雖然我未係一個流亡異見者，但如果政府選擇控告所有進入立法會嘅示威者，對我同我嘅同伴都係一個威脅。

我好幸運可以從我嘅人際網絡中得到法律意見同其他建議，同時作為教學助理亦令我得以財政獨立。但對於十七八歲嘅示威者嚟講，實際存在嘅後果令人擔心。

巴打好有心

睇完佢講嘅嘢好感動，句句擲地有聲希望可以多啲人睇全文

梁義士

我無野講

唔係無嘢輸，係將可以自由喺香港生活嘅權利押注落去換民主權利

推

希望佢離開左香港

我冇野講

多謝你譯做香港話
唔知幾時開始對所謂嘅「書面語」
有種無法信任嘅感覺 凝住係fake news 但見到粵文就安心好多

我都好希望粵語書寫可以成為主流 其實粵語入文更加簡潔有力

我都覺 如果香港主流都寫粵文嘅話 第一眼睇落去就會分到好大機會係香港人寫而唔係台灣支那嗰啲 。

佢公開左自己，宜家情況點樣？
頁無比人拉

思路好清好透徹
廿五歲

佢讀宣言對件事好重要，希望佢冇事

不是為暴力而暴力 - 抗爭者言[翻譯] SCMP專訪7.1 立法會露樣義士梁繼平

幫推

多謝你 梁繼平

梁義士 我真心求下你快啲走
梁天琦已經證明左香港有政治監 真係唔想有第2個人因此再入獄

譯得幾好喎

Never was so much owed by so many to so few

快啲返去美國開學讀埋個phd啦